\begin{abstract}
\noindent
Niniejszy projekt bada empirycznie skuteczność algorytmu Monte Carlo Tree Search
z regułą UCT oraz wybranych jego rozszerzeń w klasycznej grze Breakthrough na
planszy 8$\times$8. Implementację wykonano w Ruście (silnik gry, agenci MCTS)
z interfejsem do Pythona poprzez PyO3, co pozwoliło na efektywne uruchomienie
ponad 10\,000 partii. Rdzeń obliczeniowy korzysta z reprezentacji bitboardowej
(dwa $u_{64}$), generatora ruchów na operacjach bitowych z maskowaniem krawędzi
oraz Zobrist hashing.

Zweryfikowano sześć hipotez badawczych. \textbf{H1} (RAVE wygrywa z vanilla UCT,
motywowana literaturą Go) została \emph{sfalsyfikowana}: RAVE jest na parytecie
z UCT przy 5000--50\,000 iteracji (49--54\%) i \emph{przegrywa} istotnie przy
100\,000 iteracji (39,0\%, $p=0{,}035$). Niezależnie potwierdziliśmy poprawność
implementacji (przy $\beta \to 0$ RAVE odtwarza UCT), więc spadek pochodzi
z heurystyki AMAF: w Breakthrough wartość ruchu silnie zależy od pozycji (brak
translation invariance jak w Go). \textbf{H2} (Progressive Bias $>$ UCT) ma wynik
\emph{niejednoznaczny}: 43--55\% wygranych, wszystkie CI przecinają 50\%.
\textbf{H3} (heurystyka alpha-beta wygrywa przy niskich budżetach, przegrywa przy
wysokich) jest \emph{częściowo potwierdzona}: heurystyka osiąga 96--100\% wygranych
do 100\,000 iteracji i wciąż $\sim$90\% przy 500\,000 --- punkt krzyżowania nie
zostaje osiągnięty nawet przy 5$\times$ większym budżecie. \textbf{H4} (białe mają przewagę pierwszego gracza) jest
\emph{sfalsyfikowana}: białe wygrywają 49,4\% partii (n=500, CI obejmuje 50\%).
\textbf{H5} (stała $c$ ma optimum o kształcie odwróconego U) jest
\emph{sfalsyfikowana}: najsilniejsze jest najniższe $c=0{,}5$ (75,7\%), a win-rate
maleje monotonicznie do $c=3{,}0$ (37,8\%) --- gra premiuje eksploatację.
\textbf{H6} (czas decyzji rośnie w środkowej fazie gry) jest \emph{sfalsyfikowana}:
czas maleje monotonicznie od otwarcia, gdyż przy stałym budżecie iteracji dominuje
długość rolloutu, a nie branching factor.

Najważniejsze odkrycie: techniki rozwoju MCTS opracowane dla Go nie przenoszą się
automatycznie na Breakthrough, a deterministyczna heurystyka alpha-beta z bogatą
funkcją ewaluacji jest zarówno tańsza obliczeniowo ($\sim$10\,ms na ruch vs
$\sim$1\,s przy UCT(100\,000)), jak i znacząco silniejsza w całym praktycznym
zakresie iteracji. Wszystkie eksperymenty są w pełni reprodukowalne
(master seed $\to$ SHA-256 $\to$ seedy partii); 95\% przedziały ufności
obliczane metodą Wilsona.
\end{abstract}
