\section{Plan eksperymentów}
\label{sec:eksperymenty}

W tej sekcji przedstawiamy konfigurację każdego z sześciu eksperymentów
odpowiadających hipotezom H1--H6 oraz wspólną metodologię statystyczną.
Wszystkie eksperymenty prowadzone są na klasycznej planszy 8$\times$8.

\subsection{Wspólna konfiguracja}

Wszystkie eksperymenty mają tę samą strukturę:
\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{Format turnieju:} round-robin między $k$ agentami $A_1,
          \ldots, A_k$, gdzie każda uporządkowana para $(A_i, A_j)$ z $i \neq j$
          gra $n_{\text{games}}/2$ partii z $A_i$ jako białymi i $n_{\text{games}}/2$
          partii z $A_i$ jako czarnymi.
    \item \textbf{Master seed} (osobny dla każdego eksperymentu) $\to$ deterministycznie
          wyprowadzony seed na partię (SHA-256 z master seeda i identyfikatora partii)
          $\to$ seed agentów, generator ruchów w symulacji.
    \item \textbf{Logowanie:} format JSONL, zapisywany append-only po każdej partii
          (crash-safe). Każda linia zawiera konfiguracje obu agentów, seed, wynik,
          liczbę ruchów, czas decyzji każdego z graczy.
    \item \textbf{Wznawialność:} przy ponownym uruchomieniu skryptu, partie
          z identyfikatorem już obecnym w pliku JSONL są pomijane.
    \item \textbf{Zrównoleglenie:} \texttt{ProcessPoolExecutor} z domyślną liczbą procesów
          $= n_{\text{cores}} - 1$. \emph{MCTS wewnątrz pojedynczej partii pozostaje
          sekwencyjny.}
\end{itemize}

\subsection{H1: RAVE vs vanilla UCT}

\paragraph{Konfiguracja.}
8 agentów: \{UCT, RAVE\} $\times$ \{5000, 10\,000, 50\,000, 100\,000\} iteracji.
Stała eksploracji $c = \sqrt{2}$.
Hiperparametr RAVE: $b^2 = 0{,}01$ (dobrany empirycznie ---
patrz sekcja~\ref{sec:llm}).

\paragraph{Liczba partii.} 100 partii na parę agentów (50 na każdą stronę)
$\Rightarrow$ $\binom{8}{2} = 28$ par; łącznie 2800 partii.
Master seed: 42.

\paragraph{Oczekiwania.} Zgodnie z hipotezą H1: RAVE wygrywa z UCT
przy każdym z testowanych budżetów (oczekiwana poprawa 5--15 pp).

\subsection{H2: Progressive Bias vs vanilla UCT}

\paragraph{Konfiguracja.}
8 agentów: \{UCT, Progressive Bias\} $\times$ \{5000, 10\,000, 50\,000, 100\,000\} iteracji.
Stała eksploracji $c = \sqrt{2}$.
Waga bias termu: $w_{\text{bias}} = 1{,}0$.

\paragraph{Liczba partii.} 100 partii na parę agentów
$\Rightarrow$ $\binom{8}{2} = 28$ par; łącznie 2800 partii. Master seed: 43.

\paragraph{Oczekiwania.} Progressive Bias wygrywa z UCT przy każdym budżecie,
z możliwie większą przewagą przy niskich budżetach (gdzie heurystyka ratuje
brak informacji statystycznej).

\subsection{H3: Heurystyka vs vanilla UCT}

\paragraph{Konfiguracja.}
Agenci: heurystyka alpha-beta z głębokością 5 oraz UCT z budżetami
\{500, 1000, 5000, 10\,000, 50\,000, 100\,000\}. 100 partii na parę
$\Rightarrow$ $\binom{7}{2} = 21$ par; łącznie 2100 partii.
Master seed: 44.

\paragraph{Oczekiwania.}
Pierwsza część hipotezy: heurystyka wygrywa z UCT przy niskich budżetach
($\leq$ 5000 iteracji).
Druga część: heurystyka przegrywa z UCT przy wysokich budżetach
($\geq$ 50\,000 iteracji), istnieje wyraźny punkt krzyżowania (cross-over).

\subsection{H4: Przewaga pierwszego gracza}

\paragraph{Konfiguracja.}
Symetryczne mecze UCT(5000) vs UCT(5000) na planszy 8$\times$8 --- ten sam
agent (identyczny budżet i hiperparametry) gra jako biały i jako czarny,
przy deterministycznie różnych seedach. Master seed: 45. Łącznie 500 partii
(CI win-rate białych ok. $\pm$4,4 pp).

\paragraph{Oczekiwania.}
Białe (pierwszy gracz) mają niewielką, lecz istotną statystycznie przewagę
($>$ 50\% wygranych), analogicznie do obserwacji z szachów.

\subsection{H5: Strojenie stałej eksploracji $c$}

\paragraph{Konfiguracja.}
5 agentów UCT z budżetem 10\,000 iteracji, różniących się jedynie stałą
eksploracji $c \in \{0{,}5,\ 1{,}0,\ 1{,}5,\ 2{,}0,\ 3{,}0\}$. Turniej
round-robin (każdy $c$ przeciwko każdemu) wyłania względną siłę poszczególnych
wartości. 100 partii na parę $\Rightarrow$ $\binom{5}{2} = 10$ par;
łącznie 1000 partii. Master seed: 46.

\paragraph{Oczekiwania.}
Istnieje optymalna wartość $c^\star$; win-rate jako funkcja $c$ ma kształt
odwróconego U (spadek przy zbyt małym i zbyt dużym $c$). Wartość teoretyczna
$c = \sqrt{2} \approx 1{,}41$ jest naturalnym kandydatem na okolice optimum.

\subsection{H6: Czas decyzji w funkcji numeru ruchu}

\paragraph{Konfiguracja.}
3 agenci UCT z budżetami \{5000, 10\,000, 50\,000\} iteracji (różne budżety,
by zbadać skalowanie czasu). Dla każdej partii rejestrowany jest czas decyzji
osobno dla każdego ruchu. 100 partii na parę $\Rightarrow$ $\binom{3}{2} = 3$
pary; łącznie 300 partii. Master seed: 47.

\paragraph{Oczekiwania.}
Przy stałym budżecie iteracji średni czas na ruch rośnie w środkowej fazie
gry (ruchy 15--40), gdy branching factor jest największy, i maleje w otwarciu
oraz końcówce.

\subsection{Metodologia statystyczna}

\paragraph{Przedziały ufności Wilsona.}
Dla każdej proporcji wygranych raportujemy 95\% przedział ufności metodą
Wilsona \cite{wilson1927probable}, preferowaną nad metodą Walda dla
proporcji bliskich 0\% lub 100\%, gdzie metoda Walda generuje przedziały
nadmiernie wąskie i mogące wykraczać poza [0, 1]. Implementacja w \texttt{shared\_utils.py}
wymusza dodatkowo $\text{low} \leq p \leq \text{high}$ aby uniknąć
niepoprawnych ujemnych ,,słupków błędu'' przy proporcjach ekstremalnych
(\verb|matplotlib| odrzuca takie wartości).

\paragraph{Test rozstrzygania hipotezy.}
Hipoteza ,,X $>$ Y'' jest uważana za potwierdzoną, jeśli 95\% CI win-rate
agenta X w turnieju z agentem Y nie zawiera 50\%. W przeciwnym razie
hipoteza jest sfalsyfikowana (jeśli średnia $<$ 50\%) lub uznana za
niejednoznaczną (jeśli CI zawiera 50\%).

\paragraph{Reprodukowalność.}
Wszystkie eksperymenty są w pełni reprodukowalne. Aby powtórzyć dany
eksperyment z dokładnie tymi samymi wynikami:
\begin{verbatim}
python -m breakthrough.experiments.run_h1  # H1
python -m breakthrough.experiments.run_h2  # H2
python -m breakthrough.experiments.run_h3  # H3
python -m breakthrough.experiments.run_h4  # H4
python -m breakthrough.experiments.run_h5  # H5
python -m breakthrough.experiments.run_h6  # H6
\end{verbatim}
Generator liczb pseudolosowych używany w MCTS i symulacjach to
Xoshiro256++ z biblioteki \verb|rand_xoshiro| \cite{vigna2017}, seedowany
deterministycznie z master seeda eksperymentu.

\paragraph{Walidacja silnika.}
Przed pierwszym uruchomieniem eksperymentów uruchamiany jest test
\verb|test_rust_vs_python.py|, który gra 1000 losowych partii równolegle
przez silnik Rust i Python, sprawdzając identyczność legalnych ruchów,
stanu terminalnego, zwycięzcy i serializacji w każdym kroku. Niepoprawny
silnik unieważniłby wszystkie wyniki eksperymentalne.
