\section{Wnioski}
\label{sec:wnioski}

\subsection{Status hipotez badawczych}

\paragraph{H1 (RAVE poprawia jakość gry względem vanilla UCT) ---
\textsc{sfalsyfikowana}.}
W przeprowadzonych eksperymentach (100 partii na budżet, master seed 42)
RAVE nie wygrywa istotnie z vanilla UCT na żadnym z testowanych budżetów
iteracji. Przy 5000, 10\,000 i 50\,000 iteracji wyniki są na statystycznym
parytecie (49,0\%, 48,0\% i 54,0\% wygranych RAVE; wszystkie $p > 0{,}4$).
Przy 100\,000 iteracji RAVE \emph{przegrywa} istotnie statystycznie
(39,0\%, $p = 0{,}035$).

Wynik jest sprzeczny z literaturą rozwoju MCTS dla gry Go
\cite{gelly2011monte}, lecz spójny z naturą gry Breakthrough: w przeciwieństwie
do Go, gdzie wartość ruchu jest w dużej mierze niezależna od kontekstu
(translation-invariant), w Breakthrough wartość ruchu zależy silnie od pozycji
konkretnego pionka. Statystyki AMAF agregowane przez wszystkie pozycje
w drzewie i symulacjach nie niosą zatem czystego sygnału jakości ruchu ---
średnia wartość ruchu zagranego ,,gdziekolwiek'' jest niemal nieinformatywna.
RAVE staje się wręcz szkodliwy przy największym budżecie, podczas gdy
vanilla UCT efektywnie wykorzystuje rosnący budżet. Poprawność implementacji
RAVE zweryfikowaliśmy niezależnie (sekcja~\ref{sec:llm}): przy $\beta \to 0$
agent odtwarza siłę UCT, więc spadek wynika z samej heurystyki AMAF, nie z błędu.

\paragraph{H2 (Progressive Bias poprawia jakość gry względem vanilla UCT) ---
\textsc{niejednoznaczna}.}
Progressive Bias osiąga 50,0\%, 43,0\%, 55,0\% i 46,0\% wygranych w bezpośrednich
meczach z UCT przy budżetach 5000, 10\,000, 50\,000 i 100\,000 iteracji. Wszystkie
95\% CI przecinają linię 50\% ($p > 0{,}19$), więc statystycznie nie można
odrzucić hipotezy zerowej (brak różnicy względem UCT). Nie obserwujemy
spójnego trendu z budżetem. Wiedza domenowa wstrzykiwana przez człon bias
(znormalizowana heurystyka porządkowania ruchów) jest ograniczona i dodatkowo
zanika wraz z liczbą odwiedzin węzła, więc PB zachowuje siłę UCT, lecz jej
nie podnosi.

\paragraph{H3 (heurystyka pokonuje MCTS przy niskim budżecie, lecz przegrywa
przy wysokim) --- \textsc{częściowo potwierdzona}.}
Heurystyka oparta na alpha-beta z głębokością 5 \emph{miażdży} agenta UCT
w całym testowanym zakresie: 100\% wygranych przy UCT(500) i UCT(1000),
96--97\% przy UCT(5000)--UCT(50\,000), 95\% przy UCT(100\,000), a nawet przy
najwyższych budżetach 90--91\% przy UCT(200\,000), UCT(300\,000) i UCT(500\,000).
Pierwsza część hipotezy (przewaga heurystyki przy niskim budżecie) jest
więc silnie potwierdzona dla całego praktycznego zakresu iteracji.

Druga część hipotezy (cross-over przy wysokim budżecie) jest \emph{nieosiągnięta}
w przeprowadzonych eksperymentach. Win-rate heurystyki maleje bardzo łagodnie
(100\% $\to$ 90\% w zakresie UCT(500)--UCT(500\,000)) i \emph{wypłaszcza się}
na $\sim$90\%, pozostając daleko od parytetu. Przetestowaliśmy bezpośrednio
budżet 5$\times$ większy niż 100\,000 --- i UCT nadal przegrywa 9 na 10 partii,
więc teoretyczny punkt krzyżowania (50\% / 50\%) leży znacznie powyżej
$10^6$ iteracji. Tak wysoki budżet przekracza praktyczne ramy zarówno czasowe
(UCT(500\,000) zajmuje już $\sim$4,5 s na ruch), jak i metodologiczne. Na planszy
8$\times$8 przewaga heurystyki jest wyraźniejsza niż przy mniejszych wariantach,
ponieważ losowe symulacje słabiej przybliżają wartość głębszych, taktycznych pozycji.

Wynik wymaga rewizji wniosku z literatury. W grach o niskim
branching factor i wyraźnej strukturze taktycznej (jak Breakthrough),
prosta funkcja ewaluacji łącznie z deterministycznym przeszukiwaniem
alpha-beta może być \emph{tańsza obliczeniowo i istotnie skuteczniejsza}
niż MCTS w całym praktycznym zakresie czasów decyzji. Czas wyboru ruchu
przez heurystykę wynosił $\sim$10 ms, podczas gdy UCT(100\,000) --- $\sim$1 s,
a UCT(500\,000) --- $\sim$4,5 s.

\paragraph{H4 (białe mają niewielką przewagę pierwszego gracza) ---
\textsc{sfalsyfikowana}.}
W 500 symetrycznych partiach UCT(5000) vs UCT(5000) na planszy 8$\times$8 białe
wygrały 49,4\% gier (95\% CI Wilsona $\pm$4,4 pp, obejmuje 50\%). Nie stwierdzamy
istotnej statystycznie przewagi pierwszego gracza.

Hipoteza wymaga weryfikacji: być może przy \emph{perfekcyjnej} grze
(jak w rozwiązanych wariantach 6$\times$5 \cite{saffidine2011solving}
i 6$\times$6 \cite{bjornsson2026solving}, gdzie wygrywa pierwszy gracz)
białe rzeczywiście mają przewagę, lecz UCT z 5000 iteracji nie zbiega do
optimum przy ograniczonym budżecie. Drugą możliwą interpretacją jest, że
symetria w sztuce gry przy podobnym poziomie obu agentów po prostu eliminuje
przewagę tempa pierwszego ruchu.

\paragraph{H5 (stała $c$ ma nieliniowy wpływ z wewnętrznym optimum) ---
\textsc{sfalsyfikowana}.}
W turnieju round-robin pięciu wartości $c$ (UCT 10\,000 iteracji) najsilniejsza
okazała się \emph{najniższa} testowana wartość $c = 0{,}5$ (75,7\% wygranych,
$p < 10^{-4}$), a win-rate malał monotonicznie aż do $c = 3{,}0$ (37,8\%). Nie
zaobserwowano kształtu odwróconego U --- brak spadku przy małym $c$, który
wskazywałby wewnętrzne optimum. Teoretyczna wartość $c = \sqrt{2}$ wypada poniżej
parytetu. Wniosek: w taktycznym Breakthrough optimum leży na lub poniżej dolnej
granicy zakresu, a UCT zyskuje na \emph{nacisku na eksploatację} (głębsze drążenie
wymuszonych wariantów). Praktyczna rekomendacja: stosować $c \leq 0{,}5$, nie
domyślne $\sqrt{2}$.

\paragraph{H6 (czas decyzji rośnie w środkowej fazie gry) ---
\textsc{sfalsyfikowana}.}
Średni czas na ruch jest najwyższy w otwarciu i maleje monotonicznie w trakcie
partii (brak maksimum w ruchach 15--40). Przy stałym budżecie iteracji dominującym
kosztem jest długość losowego rolloutu do stanu terminalnego --- najdłuższego
na starcie i kurczącego się ku końcówce. Branching factor w środkowej fazie nie
podnosi kosztu pojedynczego ruchu. Zgodnie z intuicją skaluje się natomiast czas
z budżetem iteracji (mediana 0,09 s przy 5\,000 do 0,93 s przy 50\,000 iteracji).

\subsection{Synteza i kluczowe odkrycie}

Najbardziej zaskakującym wynikiem projektu jest \textbf{nieskuteczność
RAVE w Breakthrough 8$\times$8}. Pokazuje to, że standardowe techniki rozwoju
MCTS są domain-specific: założenie ,,dobrego ruchu zagranego gdziekolwiek''
(kluczowe dla AMAF) działa świetnie w Go, lecz załamuje się w grze, gdzie
te same fizyczne ruchy mają radykalnie różną wartość w zależności od pozycji.
Co istotne, wynik ten nie jest artefaktem implementacji --- poprawność szkieletu
RAVE potwierdziliśmy testem $\beta \to 0$ (odtworzenie siły UCT), więc spadek
pochodzi z samej heurystyki AMAF.

Drugim ważnym wnioskiem jest \textbf{przygniatająca przewaga prostej heurystyki
alpha-beta} dla tej klasy gier. Heurystyka oparta na bogatej funkcji ewaluacji
(wykładnicze zaawansowanie, groźba przebicia, obrońcy, centralność, swobodna
ścieżka, izolacja, mobilność i materiał --- Algorytm~1) z głębokością 5 i
porządkowaniem ruchów dominuje MCTS w całym praktycznym zakresie iteracji
(94\% nawet przy 100\,000 iteracji UCT), grając przy tym rzędy wielkości szybciej.

Trzecim, praktycznym odkryciem jest \textbf{korzyść z niskiej stałej eksploracji}
(H5): w taktycznym Breakthrough $c = 0{,}5$ wyraźnie przewyższa kanoniczne
$c = \sqrt{2}$, co sugeruje, że gra premiuje eksploatację (głębsze drążenie
wymuszonych wariantów) nad eksploracją.

\subsection{Ograniczenia metodologiczne}

\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{Liczba partii.} Eksperymenty H1--H3 obejmowały 100 partii na
          bezpośrednie zestawienie budżetów (CI o szerokości ok. $\pm$10 pp);
          dalsze zawężenie wymagałoby proporcjonalnie większych zasobów
          obliczeniowych, kosztownych przy budżetach 50\,000--100\,000 iteracji
          na planszy 8$\times$8.
    \item \textbf{Sekwencyjne MCTS.} Zgodnie z założeniami metodologicznymi
          projektu, MCTS jest sekwencyjny --- zrównoleglenie odbywa się
          wyłącznie na poziomie batchowania eksperymentów. Wnioski dotyczą
          więc czystego MCTS, nie wariantów typu virtual loss czy root
          parallelization.
    \item \textbf{Brak głębokich sieci.} Współczesny stan sztuki (AlphaZero,
          MuZero) używa sieci neuronowych do polityki priorów i ewaluacji
          stanów. Niniejszy projekt ogranicza się do klasycznych technik
          MCTS sprzed ery deep RL.
    \item \textbf{Hiperparametr $c$ strojony tylko dla UCT.} Choć H5 zbadało
          wpływ $c$ na vanilla UCT (wykazując przewagę niskiego $c$), agenci RAVE
          i Progressive Bias w H1--H2 używali kanonicznego $c = \sqrt{2}$.
          Strojenie $c$ (oraz $b^2$ dla RAVE i wagi bias dla PB) osobno dla
          każdego wariantu mogłoby zmienić relatywne wyniki --- w szczególności
          niskie $c$ mogłoby częściowo zrehabilitować RAVE/PB.
    \item \textbf{Symulacje losowe.} Rolloutsy są czysto losowe (uniform).
          Polityki rolloutowe oparte na heurystyce (np. light playouts
          z bias na zaawansowanie pionka) mogłyby istotnie zmienić wyniki
          --- szczególnie dla wariantu H3 oraz dla samego RAVE
          (sygnał AMAF byłby silniejszy z heurystyczną symulacją).
\end{itemize}

\subsection{Propozycje dalszych prac}

\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{Polityka rolloutowa oparta na heurystyce.} Jednym z najprostszych
          rozszerzeń byłaby zamiana czysto losowych symulacji na epsilon-greedy
          po heurystyce (np. ulubione ruchy z funkcji ewaluacji). Powinno to
          drastycznie poprawić wszystkich agentów MCTS i może zmienić
          rezultat H1 (RAVE z heurystycznymi rolloutami).
    \item \textbf{MAST i NAST.} Alternatywne techniki uczące się polityki
          symulacyjnej --- Move-Average Sampling Technique \cite{finnsson2008simulation}
          --- mogłyby przewyższyć heurystykę w niskim/średnim zakresie
          iteracji. To naturalna kontynuacja H2.
    \item \textbf{Hyperparametr sweep.} Systematyczne badanie wpływu $c$,
          $b^2$ (RAVE) i wagi bias (PB) na wyniki, z optymalizacją per-agent.
    \item \textbf{Krzyżowanie z deep RL.} Implementacja prostej sieci ewaluacyjnej
          (jak w AlphaZero, lecz z mniejszą architekturą) i jej porównanie
          z heurystyką alpha-beta byłoby naturalnym rozszerzeniem do pracy magisterskiej.
    \item \textbf{Analiza wariancji.} Każdy z eksperymentów był uruchomiony
          z jednym master seedem. Powtórzenie z 5--10 master seedami
          dałoby ocenę stabilności wniosków poza pojedynczym uruchomieniem.
\end{itemize}
