\section{Wykorzystanie modeli językowych w projekcie}
\label{sec:llm}

Zgodnie z wymaganiami przedmiotu, niniejsza sekcja dokumentuje sposób
wykorzystania dużych modeli językowych (LLM) podczas realizacji projektu.
Głównym narzędziem był \textbf{Claude Opus 4.7 (Anthropic)} używany w trybie
agentowym (Claude Code), który ma dostęp do narzędzi systemowych: edycja
plików, wykonywanie poleceń powłoki, uruchamianie testów i kompilacja kodu.

\subsection{Zakres wygenerowanego kodu}

LLM został wykorzystany do wygenerowania większości kodu projektu na podstawie
szczegółowych specyfikacji pisanych przez autorów. Cały proces był podzielony
na trzy etapy:

\begin{enumerate}[nosep]
    \item \textbf{Konspekt projektu} (sekcja problemu, hipotezy, harmonogram) ---
          napisany ręcznie z konsultacją LLM przy formułowaniu hipotez i przeglądzie
          literatury. Wszystkie cytowania zostały zweryfikowane manualnie pod kątem
          istnienia i tematycznej trafności.
    \item \textbf{Plan implementacji} --- wygenerowany przez LLM jako rozszerzenie
          konspektu. Plan dzielił prace na 12 zadań i zawierał konkretny kod Rust
          oraz Python dla każdego z nich. Plan był recenzowany przez autorów
          i wprowadzono zmiany wymagań przed rozpoczęciem implementacji.
    \item \textbf{Implementacja} --- każde z 12 zadań było realizowane przez LLM
          w schemacie ,,subagent + dwie recenzje'': najpierw subagent implementował,
          potem osobny subagent sprawdzał zgodność ze specyfikacją (spec compliance),
          a kolejny subagent recenzował jakość kodu.
\end{enumerate}

Komponenty wygenerowane głównie przez LLM:
silnik gry w Ruście (bitboardy, generator ruchów, detekcja końca);
referencyjna implementacja w Pythonie do walidacji krzyżowej;
agenci UCT, RAVE, Progressive Bias, alpha-beta;
harness eksperymentów (multiprocessing, JSONL logging, wznawialność);
graficzny interfejs Pygame; skrypty analityczne z przedziałami ufności Wilsona;
szkielet niniejszego raportu.

\subsection{Bugi wykryte w wygenerowanym kodzie}

Mimo dwustopniowej recenzji, kilka błędów wymagało dodatkowej iteracji:

\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{Walidacja \texttt{from\_string}.} Pierwsza wersja parsera tekstowej
          reprezentacji stanu gry nie sprawdzała poprawności wejścia
          (długość linii, dozwolone znaki). Recenzent jakości kodu wskazał, że
          test cross-validation przeglądający 1000 partii mógłby cicho
          generować niepoprawne stany; bug został naprawiony przed uruchomieniem
          testu walidacyjnego.

    \item \textbf{Przepełnienie \texttt{u8 * u8} w sprawdzaniu rozmiaru planszy.}
          Asercja \texttt{rows * cols <= 64} w Ruście używała mnożenia \texttt{u8 * u8},
          które przepełnia się przy \texttt{rows=16, cols=16} (256 mod 256 = 0,
          przechodzi asercję mimo niepoprawnego rozmiaru). Naprawiono przez
          rzutowanie do u32 przed mnożeniem.

    \item \textbf{Krytyczny bug w RAVE.} Pierwsza wersja agenta RAVE traciła
          12--17\% gier z agentem UCT przy tym samym budżecie iteracji ---
          drastycznie sprzeczne z literaturą \cite{gelly2011monte}. Systematyczne
          debugowanie (parametr sweep, czytanie kodu, porównanie z formułą
          z papera) wykazało dwa złożone błędy:

          (a) Aktualizacja statystyk AMAF w fazie backpropagation pomijała
          ruchy zagrane w fazie in-tree, uwzględniając tylko ruchy z symulacji.
          Zgodnie z \cite{gelly2011monte}, AMAF powinno śledzić ,,wszystkie ruchy
          zagrane w dowolnym momencie po węźle $n_s$'' --- a ruchy in-tree
          (wyselekcjonowane przez UCT) są wyższej jakości niż losowe ruchy
          z rolloutów.

          (b) Uproszczona formuła $\beta = \sqrt{k / (3n + k)}$ z domyślnym
          $k = 1000$ powodowała, że $\beta \approx 0.99$ dla typowych liczb
          odwiedzin węzła. Oznacza to, że 99\% wagi w funkcji selekcji było
          przypisane do wartości $Q_{\text{RAVE}}$, a w grze Breakthrough
          (gdzie wartość ruchu silnie zależy od pozycji, w przeciwieństwie do
          Go) szacunki AMAF z losowych rolloutów są szumem.

          Naprawa polegała na (1) dodaniu ruchów in-tree do trace'a AMAF
          oraz (2) przejściu na oryginalną formułę Silvera \cite{gelly2011monte}:
          $\beta = \tilde{n} / (n + \tilde{n} + 4 n \tilde{n} b^2)$,
          która gateuje $\beta$ przez liczbę odwiedzin AMAF $\tilde{n}$.
          Po naprawie agent RAVE jest na parytecie z UCT przy niskich budżetach
          (50\% przy 1000 iteracji), choć nadal nie wygrywa istotnie ---
          efekt ten jest interpretowany w sekcji~\ref{sec:wyniki}.

    \item \textbf{Wąskie wykresy CI.} Pierwsza wersja H4 z 100 grami na rozmiar
          planszy generowała przedziały ufności o szerokości $\sim$19 punktów procentowych.
          Po podwojeniu liczby gier do 500 (na sugestię autora), CI zmalały do
          $\sim$9 pp i pozwoliły na jednoznaczne odrzucenie hipotezy.
\end{itemize}

\subsection{Wykorzystanie LLM przy pisaniu raportu}

Raport (sekcje \ref{sec:wstep}--\ref{sec:wnioski}) został napisany przy
istotnym współudziale LLM. Model był wykorzystywany do:
formułowania konstrukcji zdań w polskiej terminologii naukowej;
strukturyzowania interpretacji wyników; generowania szkicu sekcji na podstawie
danych z eksperymentów.

\textbf{Wszystkie merytoryczne twierdzenia} (interpretacje wyników,
wnioski, decyzje metodologiczne, wybór hipotez) \textbf{pochodzą od autorów},
którzy weryfikowali generowane fragmenty pod kątem zgodności z danymi
eksperymentalnymi. Bibliografia była weryfikowana ręcznie ---
wszystkie cytowania pochodzą z recenzowanych konferencji i czasopism (Computers
and Games, IEEE Transactions on Games, Artificial Intelligence, AAAI).

\subsection{Świadomość ograniczeń}

Korzystanie z LLM wprowadza specyficzne ryzyka, które staraliśmy się minimalizować:

\begin{itemize}[nosep]
    \item \emph{Halucynacje cytowań:} każda pozycja w bibliografii jest
          niezależnie zweryfikowana w bazach Springer/IEEE/AAAI lub w Google Scholar.
    \item \emph{Bugi ukryte w pozornie poprawnym kodzie:} bug w RAVE pokazuje, że
          nawet pozytywna recenzja jakości kodu nie wykrywa wszystkich błędów ---
          krytyczne potwierdzenie poprawności pochodzi z eksperymentów
          (parametr sweep ujawnił rozkład 5\%--75\% przy zmianie $k$, co
          niejednoznacznie wskazało na bug w formule).
    \item \emph{Stronniczość interpretacji:} LLM ma tendencję do potwierdzania
          oczekiwań. Stąd negatywne wyniki (H1 sfalsyfikowana, H4 sfalsyfikowana)
          są raportowane uczciwie wraz z przedziałami ufności --- nie ,,naciągamy''
          danych ku zgodności z hipotezami.
\end{itemize}
